[78. Subconsulta conupdate y delete ](solucionario/solucionario_78.md)
# Solucionario.
# Subconsulta conupdate y delete

## Ejercicios propuestos
# Un supermercado almacena los datos de sus empleados en una tabla denominada "empleados" y en una tabla llamada "sucursales" los códigos y ciudades de las diferentes sucursales.
# Elimine las tablas "empleados" y "sucursales":
```sql
drop table empleados;
drop table sucursales;

```
# Cree la tabla "sucursales":
```sql
create table sucursales( 
    codigo number(2),
    ciudad varchar2(30) not null,
    provincia varchar2(30),
    primary key(codigo)
);

```
# Cree la tabla "empleados":
```sql
create table empleados( 
    documento char(8) not null,
    nombre varchar2(30) not null,
    codigosucursal number(2),
    sueldo number(6,2),
    primary key(documento),
    constraint FK_empleados_sucursal
    foreign key (codigosucursal)
    references sucursales(codigo)
);

```
# Ingrese algunos registros para ambas tablas:
```sql
insert into sucursales values(1,'Cordoba','Cordoba');
insert into sucursales values(2,'Tucuman','Tucuman');
insert into sucursales values(3,'Carlos Paz','Cordoba');
insert into sucursales values(4,'Cruz del Eje','Cordoba');
insert into sucursales values(5,'La Plata','Buenos Aires');
insert into empleados values('22222222','Ana Acosta',1,500);
insert into empleados values('23333333','Carlos Caseros',1,610);
insert into empleados values('24444444','Diana Dominguez',2,600);
insert into empleados values('25555555','Fabiola Fuentes',5,700);
insert into empleados values('26666666','Gabriela Gonzalez',3,800);
insert into empleados values('27777777','Juan Juarez',4,850);
insert into empleados values('28888888','Luis Lopez',4,500);
insert into empleados values('29999999','Maria Morales',5,800);

```
# Realice un join para mostrar el documento, nombre, sueldo, ciudad y provincia de todos los empleados
```sql
SELECT e.documento, e.nombre, e.sueldo, s.ciudad, s.provincia
FROM empleados e
JOIN sucursales s ON e.codigosucursal = s.codigo;

```
# El supermercado necesita incrementar en un 10% el sueldo de los empleados de la sucursal de "Cruz del Eje". Actualice el campo "sueldo" de la tabla "empleados" de todos los empleados de dicha sucursal empleando subconsulta.
```sql
UPDATE empleados
SET sueldo = sueldo * 1.1
WHERE codigosucursal = (SELECT codigo FROM sucursales WHERE ciudad = 'Cruz del Eje');

```
# El supermercado quiere incrementar en un 20% el sueldo de los empleados de las sucursales de la provincia de Córdoba. Actualice el campo "sueldo" de la tabla "empleados" de todos los empleados de tales sucursales empleando subconsulta.
```sql
UPDATE empleados
SET sueldo = sueldo * 1.2
WHERE codigosucursal IN (SELECT codigo FROM sucursales WHERE provincia = 'Cordoba');

```
# La empleada "Ana Acosta" es trasladada a la sucursal de Carlos Paz. Se necesita actualizar el sueldo y la sucursal de tal empleada empleando subconsultas, debe tener el mismo sueldo que la empleada "Maria Morales".
```sql
UPDATE empleados
SET sueldo = (SELECT sueldo FROM empleados WHERE nombre = 'Maria Morales'),
    codigosucursal = (SELECT codigo FROM sucursales WHERE ciudad = 'Carlos Paz')
WHERE nombre = 'Ana Acosta';
```
# El empleado "Carlos Caseros" se traslada a la sucursal de "La Plata". Se necesita actualizar el sueldo y sucursal de tal empleado con los mismos valores que la empleada "Maria Morales" (emplee subconsulta)
```sql
UPDATE empleados
SET sueldo = (SELECT sueldo FROM empleados WHERE nombre = 'Maria Morales'),
    codigosucursal = (SELECT codigo FROM sucursales WHERE ciudad = 'La Plata')
WHERE nombre = 'Carlos Caseros';
```
# El supermercado cerrará todas las sucursales de la provincia de "Cordoba". Elimine los empleados que pertenezcan a sucursales de tal provincia empleando subconsulta.
```sql
DELETE FROM empleados
WHERE codigosucursal IN (SELECT codigo FROM sucursales WHERE provincia = 'Cordoba');
```
